---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "开源中国广州源创会分享"
category: Other
summary: "2014年12月27日，广州，网易大厦，开源中国源创会。天微阴，雨滴漫天飞舞。此次大会共有四个主题，第一个是「NoSQL数据库的事务机制实现」，第二个是「自动化运维的私人订制」，第三个是「CoreOS – 探讨支持OSv云操作系统的可行性」，最后一个是「开源中国git系统迁移过程分享」。"
tags: 
- Other
- 开源中国
- OSC
- 源创会
- OpenSource Innovation Meetup
- 分享
- SequoiaDB
- 自动化运维
- CoreOS
- Git
---

`文/温国兵`

> 2014年12月27日，广州，网易大厦。天微阴，雨滴漫天飞舞。

偶尔上开源中国网站瞎逛，得知27日在广州有源创会。27日正好是周六，于是立马报名，这种好机会不容错过。

周六清晨，从睡梦中慢慢苏醒，睁开眼睛，望着天花板一个人发呆。朝窗外望去，淅淅沥沥的冬雨舞动着，整个世界笼罩在一片寂静之中，只剩下轻绕的雨滴声和不远处小鸟的鸣叫声。中午吃过饭，奔向网易大厦。网易大厦位于科韵路信息港，我住的地方离目的地不远，步行不久就可以到达。

![开源中国广州源创会分享](http://i.imgur.com/OCoC6p7.jpg)

走到网易大厦的楼下，瞻仰大楼，楼顶有网易Logo，赫然醒目。走进大厅，签到，进会场。这里值得一提的是，此次大会对于以下与会者是免费的：女士、积分50以上和开源软件作者，正好我符合条件，以前在开源中国的付出总算没有白费。此时离正式分享还有半个小时左右，静坐，阅读。近14点一刻，分享开始。回头环绕四周，已是座无虚席。会场太小，还有很多与会者站在走廊，好一派热闹的景象。

此次大会共有四个主题，第一个是**「NoSQL数据库的事务机制实现」**，第二个是**「自动化运维的私人订制」**，第三个是**「CoreOS – 探讨支持OSv云操作系统的可行性」**，最后一个是**「开源中国git系统迁移过程分享」**。

主持人没有多话，三言两语，便开始了今天的主题。做技术的人大抵如此，不多言。第一个主题是关于NoSQL的，分享嘉宾是王涛老师。想必读者对王涛相当的陌生，这里做个简单的介绍。王涛老师，SequoiaDB（巨杉数据库）CTO，曾在IBM多伦多实验室工作八年，DB2领域专家。NoSQL是目前相当火爆的技术，对关系型数据库有着相当大的冲击。但NoSQL就是为高效的存储大量数据而生，支持事务的NoSQL少之又少。如果要在不支持事务的NoSQL上支持事务，只有通过程序做控制。王涛老师从最基础的事务讲起，然后讲到传统关系型数据库、NoSQL、NewSQL以及未来的数据库趋势，接着讲到SequoiaDB为什么要支持事务，以及具体的实现架构。听完整个分享，大开眼界。SequoiaDB符合CP，亮点在于支持事务（提交回滚）、支持跨集合跨节点事务、内置支持类SQL查询、支持数据压缩。但我仍然有一些疑惑，比如SequoiaDB怎么在性能和稳定之间做好平衡的，比如SequoiaDB的跨集合跨节点事务是否有限制，再比如SequoiaDB支持事务，是怎么做好数据备份恢复，以及异常恢复的。王涛老师讲到未来的趋势是NoSQL和NewSQL各自优点结合。我认为这种趋势未必长远，因为每种技术的诞生都有各自的意图，都有各自的使用场景，一个事物用于完成特定的功能。如果说一个事物太过完美，那么必定不长久。一个事物结合太多特性，必然会失去很多。比如在系统和数据库领域，性能和稳定往往是不能兼得的，二者都是相对的概念，只不过是满足需求，更偏向于一方罢了。不管怎么说，SequoiaDB作为国产的类MongoDB文档类数据库，目前来说还是取得不错的成绩，不得不为之喝彩。

第二个分享是关于自动化运维的，分享嘉宾是邵海杨老师。邵海杨是UPYUN的联合创始人兼运维总监。海杨老师分享的运维理念主要有以下几点：程序生成程序、小而美的运维是基础、未来的趋势在于OpenStack、Docker等。目前的运维朝着自动化的趋势发展，DevPos的理念早已植入人心。当下互联网的大好趋势，对运维人员提出了更高的要求，如何高效地做好运维，如何聪明地工作，那是值得思考的问题。目前优秀的运维工具，比如Puppet、Chef、Jojo、Crowbar、Ansible、SaltStack等等，完全可以简化我们的很多工作。但问题是，往往这些工具不能适应特定的场景，掌握一门甚至是几门脚本语言是很重要的。从我的角度来看，Shell（awk、sed）是童子功，是坚石，在此基础上，Python、Ruby、Perl可以选择其中一门作为Shell的辅助。在我的工作中，主要使用Shell和Python，目前有全面转向Python的想法。有了这些脚本程序，对于提高工作效率可以说是大有帮助。借海杨老师的话，这是可以提高生活质量的。前段时间看到一篇文章，标题叫做**「哥们别逗 了，写个脚本那真不叫运维自动化」**，内容大致讲得是「会写脚本，只能叫辅助运维，不叫自动化，自动化应该是真正的开始让机器帮你监测问题、发现问题、处理问题、解决问题、自我修复、自我维护、自带干粮，各模块之间尽量低耦合、可扩展、插拔。应该是真正能帮企业降低IT运营成本，使运营成本可视化、可测量、可对比，应该是真正能减轻运维人员的工作量而不是又制造一堆新的问题，应该是切合企业真正的实际需求做出来一些好用的工具和平台，而不是搞一些花里胡哨却最后扔在那里没人用的花架子。」此文中提到的观点不得不引起广大运维和数据库从业人员的反思。

两个分享完毕，进入茶歇。出去吃了块Pizza，然后回到座位，和旁边的同仁聊了会天，他说这两天广州的互联网发展越来越好，我想确实如此。微信作为老大，再加上大大小小的游戏公司，未来一片光明。

第三个分享是关于CoreOS的。分享嘉宾是华为OS架构师的刘华老师。刘华老师一身技术范，很可能是做技术久了，面对那么多听众，难免紧张，上台语速超快，节奏把握得不是很好。刘华老师做得分享绝对是上等的干货，里面提到太多的技术专有名词，听完感觉在天上飞了。刘华老师所在团队想把CoreOS、OSv、Docker等技术融合，来适合特定的使用场景。虽然还在探讨阶段，但其中讲到的思路确实值得借鉴。目前Docker技术已经火得不行了，而且已经形成了强大的生态链，虽然Docker和CoreOS最近出现分歧，但仍然可以预见2015年，Docker仍将大放异彩。

第四个分享是关于开源中国Git系统迁移过程的，分享嘉宾是红薯和oscfox。红薯想必大家已经耳熟能详了，第一次亲眼见到他，感觉是一位和蔼可亲的技术前辈。此分享主要内容是关于Ceph分布式文件系统的，Git系统迁移过程中遇到的问题，以及故障修复。开源中国这次迁移Git系统所走的路，仿佛重现了GitHub走过的路。GitHub最初部署在AWS上，然后再迁移到自己的机房；开源中国Git系统也是这样，最开始部署在阿里云，业务量过大，阿里云已经满足不了他们的需求，最后才决定迁移。从这次分享中，我看到了红薯已经开源中国的员工对于卓越技术的追求，对所犯错误的诚恳谢意，以及对广大用户负责任的态度。目前我已完全转到Git，以前搭建过GitLab，也使用过SVN。综合比较，Git是优于SVN的，如果还在使用SVN，完全可以考虑转向Git。现在，GitHub是我每天必上的网站，从中获得的收益不可言之。

每个话题都与答疑环节，与会者的活跃程度蛮高，也从这些问题中获得了不少知识。

文末，**感谢开源中国！感谢分享的各位老师！感谢网易！**

–EOF–

原文地址：微信公众号文章

题图来自：<a href="http://www.oschina.net/question/28_60390" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/ZRkdggf.png" title="OSC" height="16px" width="16px" border="0" alt="OSC" /></a>

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
